<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>psy_pol</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on psy_pol</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-De</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Was Spiderman mit Rechtspopulismus, Bildung und Verantwortung zu tun hat</title>
      <link>/post/2019-07-22-ansprache_sose19/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2019-07-22-ansprache_sose19/</guid>
      <description>Dass wir in einer ereignisreichen Zeit leben, ist eine Plattitüde; andere Zeiten waren noch ereignisreicher und man darf annehmen, dass dies für zukünftige Zeiten ebenso zutrifft. Die bessere Frage ist, welche Ereignisse der letzten Zeit besonders herausstechen. Lässt man die Ereignisse mit großem Einfluss auf das Zeitgeschehen Revue passieren (schließlich ist die Jahreshalbzeit kürzlich verstrichen; eine gute Gelegenheit für eine Rückbesinnung), so kann man – mit Deutschland im Blickpunkt – nennen: Handelskriege der USA mit China und anderen Ländern, terroristische Anschläge in Lyon, Christchurch und Sri Lanka und der Mord an den Kasseler Politiker Walter Lübcke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die &#39;AfD-Abgehängten-Follower-Hypothese&#39;</title>
      <link>/post/2017-10-12-afd-map/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-10-12-afd-map/</guid>
      <description>Eine häufig diskutierte Hypothese im Lichte der hohen Wahlerfolge der AfD lautet, dass die AfD von &amp;ldquo;Abgehängten&amp;rdquo; oder vielleicht besser &amp;ldquo;sich abgehängt fühlenden Bürgern&amp;rdquo; gewählt würde. Entsprechend könnte man von einer &amp;ldquo;AfD-Abgehängten-Follower-Hypothese&amp;rdquo; sprechen.
Es wurden einige Argumente/ Belege dafür und einige dagegen angeführt. Dieser Post untersucht diese Hypothese anhand der Wahlergebnisse der BTW17: Es werden die Wahlergebnisse der AfD (Zweitstimmen) ins Verhältnis gesetzt mit der Arbeitslosenquote des jeweiligen Wahlkreises. Das Ergebnis wird dann pro Wahlkreis visualisiert; dabei spiegelt im Diagramm die Farbnuance eines Wahlkreises die Übereinstimmung wider zwischen AfD-Wahlergebnis und der Arbeitslosigkeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie populistisch tweeten unsere Politiker? Teil 3</title>
      <link>/post/2017-09-15-populismus-twitter-03/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-09-15-populismus-twitter-03/</guid>
      <description>In diesem dritten Teil der Serie geht es um den Grad der Emotionalität der Tweets der Politiker bzw. der Parteien. Dieser Wert ist vielleicht deswegen am interessantesten, da der theoretische Bezug zum Populismus am stärksten ist. Einige Theorien - wie die Elaboration Likelihood Theorie von Petty und Cacioppo1 oder die Dual Processing Theorie2 gehen davon aus, dass Emotion verwendet wird, um ohne Fakten, ohne rationale Argumente zu überzeugen. In diesem Sinne kann Emotionalität in der Sprache, gerade bei Politikern, als ein nicht-rationaler, nicht vernunftorienterter Versuch der Überzeugung verstanden werden - Populismus insofern.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie populistisch tweeten unsere Politiker? Teil 4</title>
      <link>/post/2017-09-15-populismus-twitter-04/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-09-15-populismus-twitter-04/</guid>
      <description>In diesem vierten Teil der Analyse von Tweets deutscher Parteien geht es um die Frage, welche Bedeutung Wörter mit dem Stamm &amp;lsquo;deutsch&amp;rsquo; in den Tweets der Politiker haben, also Wörter wie &amp;ldquo;Deutsch&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Deutschland&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Deutsche&amp;rdquo;. Kurz: wer spricht am meisten über &amp;ldquo;Deutsches&amp;rdquo;?
Zu diesem Zweck wurde die Liste aller Tweets bzw. (genauer) die Liste der Wörter der Tweets ausgelesen nach dem Wortstamm &amp;lsquo;deutsch*&amp;lsquo;. Damit wurden alle Wörter berücksichtigt, die mit &amp;lsquo;deutsch&amp;rsquo; beginnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie populistisch tweeten unsere Politiker? Teil 5</title>
      <link>/post/2017-09-15-populismus-twitter-05/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-09-15-populismus-twitter-05/</guid>
      <description>Dieser fünfte Teil der Analyse von Tweets deutscher Parteien fragt, wessen Text sich wie stark aus Wörtern der Stammesgesellschaft oder &amp;lsquo;geschlossener&amp;rsquo; Gesellschaft speist. Je näher ein Text (die Tweets eines Politikers) zu dieser &amp;lsquo;Stammessprache&amp;rsquo;, desto höher der Populismus, so die Hypothese. Dabei ist zu bedenken, dass Populismus - wie in allen Teilen der Studie - definiert ist, als Manifestation einer Denk- oder Seinsweise der &amp;lsquo;geschlossenen Gesellschaft&amp;rsquo;, wie es Popper definiert hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie populistisch tweeten unsere Politiker? Teil 2</title>
      <link>/post/2017-08-31-populismus-tweets-02/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-08-31-populismus-tweets-02/</guid>
      <description>Im ersten Teil dieser Serie haben wir uns einen Überblick verschafft über den &amp;ldquo;Populismuswert&amp;rdquo; einiger deutscher Parteien, s. hier.
Datenmaterial Dieser Populismuswert basiert auf der Analyse von ca. 400.000 Tweets von ca. 200 deutschen Politikern. Etwa 6 Millionen Wörter gingen in die Analyse ein. Auf diesem Datensatz wurden 8 Kriterien für Populismus extrahiert, die auf Karl Poppers Idee der Stammesgesellschaft als Ursprung populistischen Denkens beruhen.
Analyse Als Referenzpunkt wurde Donald Trump in die Analyse einbezogen; wie zu erwarten, führte Donald Trump mit großem Vorsprung die Populismus-Rangliste an.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie populistisch tweeten unsere Politiker? Teil 1</title>
      <link>/post/2017-08-28-populismus-tweets/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-08-28-populismus-tweets/</guid>
      <description>Wir leben in einer Zeit, in der der Populismus erstarkt. Blickt man in die Türkei, in die Amerika, nach Russland - Populisten stehen an der Spitze des Staates. Man braucht kein Kenner der Geschichte des 20. Jahrhunderts zu sein, um zu wissen, wie gefährlich, falsch und drängend diese Situation ist.
Eine Studie zum Populismus Aber wie populistisch &amp;ldquo;sind&amp;rdquo; eigentlich die deutschen Politiker? Eine Analyse dazu kann - im besten Fall - ein schmales Schlaglicht auf einige Aspekte dieses Phänomens werfen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poppers Idee von der Urhorde</title>
      <link>/post/2017-08-07-urhorde/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-08-07-urhorde/</guid>
      <description>Populismus gestern, heute und morgen sprießt aus der Sehnsucht des Menschen nach der &amp;ldquo;guten alten Zeit&amp;rdquo;, der Stammesgesellschaft, mit Regeln, die nicht zu hinterfragen sind, uns aufgegeben zum Befolgen. Das Unbehagen in der Kultur liegt in diesem Schmerz der unerfüllten Sehnsucht, in einem Gefühl des &amp;ldquo;Dahintreibens&amp;rdquo;1, der aus dem Zusammenbruch dieser geschlossenen Gesellschaft herrührt. Moderne Gesellschaften sind invidualisiert(er) und erlauben ein Kritisieren; was richtig ist und was falsch, ist nicht Gott gegeben, sondern Ergebnis einer Diskussion.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zum Zeit-Magazin vom 9. März 2017. Luxus, Krieg, Wissenschaft und Tat</title>
      <link>/post/2017-03-09-wissenschaftler-engagiert-euch/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-03-09-wissenschaftler-engagiert-euch/</guid>
      <description>Gerade eben las ich im Zeit-Magazin (tue ich sonst nie), und zwar einen Artikel zum Lebensgefühl heute in Deutschland. Allenthalben hört man ja, dass etwas schief laufe.
Vielleicht bin ich sentimental, aber ich konnte den Artikel kaum aushalten. Einige Szene aus Flucht und Krieg wurden geschildert. Ein Wort, das ich las und mir gefiel, war, ob/dass wir den Luxus haben, uns über den Frieden und Wohlstand zu langweilen. (Eine Ursache, meiner Meinung nach, für die Missstimmung vieler Zeitgenossen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ansprache zum Jahreswechsel. Feuerigkeit zum Übernächsten</title>
      <link>/post/2017-01-03-feurigkeit/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-01-03-feurigkeit/</guid>
      <description>Denke ich an 2016, bin ich nicht um den Schlaf gebracht, ich sollte es vielleicht sein, aber was vom Jahr übrig bleibt, stimmt großteils sorgenvoll. Der Krieg um und die Greueltaten in Aleppo haben schon jetzt ein traurigen Platz in den Geschichtsbüchern inne. Die zwei naheliegenden Fragen sind: &amp;ldquo;Was kann ich tun und was soll ich tun?&amp;rdquo;. Oder mit anderen Worten: Wie lässt sich das Böse auf der Welt bekämpfen?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurzdarstellung zur &#39;Offenen Gesellschaft und ihre Feinde&#39;</title>
      <link>/post/2016-11-15-offene-gesellschaft-1/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-11-15-offene-gesellschaft-1/</guid>
      <description>Die &amp;lsquo;offene Gesellschaft&amp;rsquo;, durch Karl Popper publik gemacht, ist dadurch gekennzeichnet, dass der Staat keinen unnötigen Zwang auf die Bürger ausübt. Das bedeutet zum Beispiel, dass ich sagen kann, was ich möchte ohne Repressalien befürchten zu müssen. Oder wenn es morgens um sechs an der Tür klingelt, dass ich davon ausgehen kann, dass es der Milchmann ist. Selbstverständlich gilt das für alle Bürger, auch (und gerade) für Minderheiten.
Eine zentrale Forderung der offenen Gesellschaft ist es also, dass Macht der Macht begrenzt sei.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>